\section{Rep\'erage sur un cercle trigonométrique}


\begin{definition}[Cercle trigonométrique]
 \parbox{0.69\textwidth}{
On munit le plan  d'un repère orthonormé
$(O; I,J)$.  

Le \MotDefinition{cercle trigonométrique}{} $\mathcal{C}$
    est le cercle de centre $O$ \\et de rayon $1$, sur lequel on  choisit une orientation:
 \begin {itemize}
 \item le sens \textbf{direct} (ou positif ou encore \MotDefinition[sens trigonométrique]{trigonométrique}{}) est contraire au sens de rotation des aiguilles d'une montre;
\item le sens \textbf{indirect} (ou négatif) est le sens de rotation \\des aiguilles d'une montre.
\end{itemize}


}\hfill \parbox{0.25\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[scale=1.3,general]
\draw[axe] (-1.2,0) -- (1.2,0);
\draw (0,-1) node[below left] {$-1$};
\draw (0,1) node[above left] {$J$};
\draw[axe] (0,-1.2) -- (0,1.2);
\draw (-1,0) node[below left] {$-1$};
\draw (1,0) node[below right] {$I$};
\draw(0,0) circle (1);
\draw (-0.2,-0.2) node {$O$};
\draw (-0.5,1) node {$\mathcal{C}$};
\draw [<-] (0.4,1.1) arc (70:10:30pt);
\draw (0.8,1.2) node[anchor=north west]{$+$};
\end{tikzpicture}}
\end{definition}
\parbox{0.69\textwidth}{
\begin{propriete}
 Pour \textbf{repérer un point {\boldmath $M$} du cercle trigonométrique},\\ on  enroule autour du cercle un axe orienté, gradué, d'origine le point $I$.
 On peut alors associer, au point $M$, un réel $x$, abscisse d'un point de l'axe qui vient se superposer au point $M$.
\end{propriete}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item Lorsqu'on enroule l'axe dans le sens \textcolor{H1}{\textbf{direct}}, ce sont des points d' \textcolor{H1}{\textbf{abscisses positives}} qui  se superposent à $M$, dans le sens \textcolor{J1}{\textbf{indirect}}, ce sont des points  d'\textcolor{J1}{\textbf{abscisses négatives}}.
\item Tout point sur le cercle trigonométrique se repère par\textbf{ plusieurs nombres réels}, distants d'un multiple de $2\pi$, selon le nombre de tours complets de l'enroulement de l'axe.
\end{itemize}
\end{remarque}
 }\hspace{-1.8cm}
\parbox{0.25\textwidth}{\begin{tikzpicture}[general]
\draw (0,0) circle (1);
\draw[axe] (-1.2,0)--(1.2,0);
\draw[axe] (0,-1.2)--(0,1.2);
\draw[axe] (1,-4)--(1,4);
\foreach \x/\y/\N/\pos in {1/0/I/above right, 1/3.14/\pi/right,1/1.57/\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}/right, 1/-3.14/-\pi/right,1/-1.57/-\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}/right, 1/-1/-1/right, 1/-2/-2/right, 1/1/1/right, 1/2/2/right, 1/2.7/x/right, -0.904/0.427/M(x)/above left,0/0/O/below left}{\draw (\x,\y) node {$+$};\draw (\x,\y) node[\pos] {$\N$};}
\draw (0,0) rectangle (0.2,0.2);
\draw[color=A1, dashed] (-1,0)..controls +(-2,0) and +(-2,0)..(1,3.14);
\draw[color=C1, dashed] (-0.904,0.427)..controls +(0,1) and +(-1,0)..(1,2.7);
\draw[color=A1, dashed] (-0.416,0.909)..controls +(0,0.5) and +(-0.5,0)..(1,2);
\draw[color=A1, dashed] (0,1)..controls +(0,0.3) and +(-0.3,0)..(1,1.57);
\draw[color=A1, dashed] (0.54,0.84)..controls +(0,0.1) and +(-0.1,0)..(1,1);
\end{tikzpicture}
}

\begin{methode*1}[Lire l'abscisse associée à un point \MethodeRefExercice*{2G6_E_abscisse_cercle}]
\exercice\label{2G6_M_abscisse_cercle}

\parbox{0.49\textwidth}{
Donner un nombre associé aux points $J$ et $A$ sur le cercle trigonométrique ci-contre tels que $\widehat{IOJ}=90$\degre{} et $\widehat{IOA}=120$\degre. }
\hfill
\parbox{0.3\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.15]
\draw[axe] (14,6) arc (45:80:8.5);
%\draw [shift={(6,-2)}, ->] plot[domain=0.59:0.9,variable=\t]({1*12.83*cos(\t r)+0*12.83*sin(\t r)},{0*12.83*cos(\t r)+1*12.83*sin(\t r)});
\draw (14,6)node[above]{$+$};
\draw(6,-2) circle (8);
\draw[dotted] (6,-2)-- (6,6);
\draw[dotted] (6,-2)-- (14,-2);
 \draw[dotted] (6,-2)-- (-2,-2);
\draw[dotted,  color=A1] (6,-2)-- (2.01,-8.93);
\draw[dotted,  color=A1] (-2,-2)-- (2.01,-8.93);
\draw (7,-2)--(7,-1)--(6,-1);
\draw  (14,-2)  node[right] {$I$};
\draw  (6,-2)  node[below] {$O$};
\draw  (6,6)  node[above] {$J$};
\draw  (2,-2)  node[color=F1, rotate=90] {{\boldmath $\approx$}};
\draw  (4,-5.5)  node[color=F1, rotate=-30] {{\boldmath $\approx$}};
\draw  (0,-5.5)  node[color=F1, rotate=30] {{\boldmath $\approx$}};
\draw  (2.01,-8.93) node[below left]{$A$};
\end{tikzpicture}}
\correction
$\widehat{IOJ}=90$\degre{} donc $\chapeaumelon{IJ}$ mesure un quart de la longueur du cercle dans le sens positif. $\dfrac{2\pi}{4}=\dfrac{\pi}{2}$ donc un nombre associé à $J$ est $\dfrac{\pi}{2}$.\\
$\widehat{IOA}=120$\degre{} donc $\chapeaumelon{IA}$ mesure un tiers de la longueur du cercle dans le sens négatif.  \\
Donc un nombre associé à  $A$ est $-\dfrac{2\pi}{3}$. \\Tous les nombres associés à $A$ s'écrivent sous la forme $-\dfrac{2\pi}{3}+k\times 2\pi$, $k\in \mathbb{Z}$.
\end{methode*1}
%\begin{remarque}
%En considérant des tours supplémentaires, on a également $\dfrac{4\pi}{3}$ ou $\dfrac{-8\pi}{3}$. Ces nombres peuvent s'écrire sous la forme $-\dfrac{2\pi}{3}+2k\pi$, $k\in \mathbb{Z}$.
%\end{remarque}
\begin{methode*1}[Placer un point sur un cercle \MethodeRefExercice*{2G6_E_placer_point}]


%\includegraphics[height=4cm]{./2G6/images/enroulementdunaxe.jpg}
% enroulementdunaxe.jpg: 467x523 pixel, 96dpi, 12.36x13.84 cm, bb=0 0 350 392

\exercice \label{2G6_M_placer_point}

Tracer un cercle trigonométrique et placer les points associés aux réels
$\pi$;  $-\dfrac{\pi}{2}$; $\dfrac{\pi}{3}$ et  $-\dfrac{\pi}{6}$.

\correction

La longueur d'un cercle de rayon $r$ est donnée par la formule: $\mathcal{L} = 2\pi r$. 
 
Pour le cercle trigonométrique, cette longueur est donc de $2\pi$, car $r=1$. 

Le nombre $\pi$ correspond à un parcours d'un demi-cercle dans le sens positif soit 180\degre.


Le nombre $-\dfrac{\pi}{2}$ correspond à un parcours d'un  quart de cercle dans le sens négatif soit 90\degre.


Le nombre $\dfrac{\pi}{3}$ correspond à un parcours d'un sixième de cercle dans le sens positif soit 60\degre.


Le nombre $-\dfrac{\pi}{6}$ correspond à un parcours d'un douzième de cercle dans le sens négatif soit 30\degre.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=2]
\draw(0,0) circle (1);
\draw[->] (1.5,0) arc (0:22:1.5);
\draw(0,1) node {$+$};
\draw(0,1) node[above] {$J$};
\draw(0,0) node {$+$};
\draw(0,0) node[below left] {$O$};
\draw(1,0) node {$-$};
\draw(1,0) node[right] {$I$};
\draw (-1,0) node {$-$};
\draw (-1,0) node[left] {$\pi$};
\draw (0,-1) node {$+$};
\draw (0,-1) node[below] {$-\dfrac{\pi}{2}$};
\draw(0.5,0.87) node {$+$};
\draw(0.5,0.87) node[above right] {$\dfrac{\pi}{3}$};
\draw(0.87,-0.5) node {$+$};
\draw(0.87,-0.5) node[below right] {$-\dfrac{\pi}{6}$};
\draw(1.5,0) node[above right] {$+$}; % sens positif
\draw (0,0)--(0.5,0.87);
\draw (0,0)--(-1,0);
\draw (0,0)--(0,-1);
\draw (0,0)--(0.87,-0.5);
\draw[dashed] (0,1)--(0,0)--(1,0);
\draw[ color=A1] (0.1,0) arc (0:180:0.1);
\draw[ color=C1] (0.3,0) arc (0:60:0.3);
\draw[ color=C1] (0.4,0) arc (0:-30:0.4);
\draw[ color=D1] (0.2,0) arc (0:-90:0.2);
\draw[color=A1] (-0.15,0.15) node{\bfseries 180\degre};
\draw[color=C1] (0.4,0.2) node{\bfseries 60\degre};
\draw[color=C1] (0.6,-0.1) node{\bfseries 30\degre};
\draw[color=D1] (0.15,-0.25) node{\bfseries 90\degre};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{methode*1}




\section{Coordonnées d'un point du cercle trigonométrique}

\begin{definition}[Sinus, cosinus et tangente]
\parbox{0.65\textwidth}{
On  considère  le cercle trigonométrique \\ dans un  repère $(O;I,J)$.
\begin{itemize}
 \item Pour tout nombre $x$, le \MotDefinition[cosinus d'un nombre]{cosinus}{} et le \MotDefinition[sinus d'un nombre]{sinus}{} de $x$, \\notés $\cos x$ et $\sin x$, sont les coordonnées du point $M$ du cercle associé à $x$.
On écrit alors $M(\cos x;\sin x)$. 
\item Pour tout nombre $x \not=  \dfrac{\pi}{2} + k \times 2\pi$ (avec $k$ entier relatif), la \MotDefinition[tangente d'un nombre]{tangente}{} du nombre $x$ est définie par: $$\tan x = \dfrac{\sin x}{\cos x}.$$
\end{itemize}

}\hfill\parbox{0.3\textwidth}{
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,general]
\draw(0,0) circle (1);
\draw (1,2.2) node {$+$};
\draw (1,2.2) node[right] {$x$};
\draw (1,1) node {$+$};
\draw (1,1) node[right] {1};
%%%%%%%%%%%
\draw[dashed, color=F1] (-0.588,0.808)..controls +(-0.1,1) and +(-1,0).. (1,2.2);
%%%%%%%%%
\draw [->,dashed]  (-0.588,0.808)--(0,0.808);% de M au sin x
\draw [->,dashed]  (-0.588,0.808)--(-0.588,0);% de M au cos x
\draw (0,0) node[below left] {$O$};
\draw (1,0) node[above right] {$I$};
\draw (-0.588,0.808) node[above left] {$M(x)$};
\draw (0,1) node {$+$};
\draw (0,1) node[above right] {$J$};
\draw (-0.588,0) node[below] {$\cos x$};
\draw (0,0.808) node[right] {$\sin x$};
\draw (0,0) rectangle (0.2,0.2);
\draw[axe] (-1.2,0) -- (1.2,0);
\draw[axe] (1,-1.5) -- (1,2.5);
\draw [epais,color=C1] (1,0) arc (0:126:1); %arc de cercle OM
\draw [epais,color=C1] (1,0)-- (1,2.2);%segment Ox vertical
\draw[axe] (0,-1)-- (0,1); %axe des ordonn´ees
\end{tikzpicture}}
\end{definition}


\begin{propriete}
Pour tout nombre réel $x$:  

$\left( \cos x \right)^2 + \left(\sin x\right)^2 = 1$\hfill
$ -1 \leqslant \cos x \leqslant 1$\hfill
$ -1 \leqslant \sin x \leqslant 1$
\end{propriete}

\begin{preuve}
 Dans les conditions de la définition, comme  le repère est orthonormé,\\ on peut utiliser la formule suivante:
 
 $OM=\sqrt{\left(x_M-x_O\right)^2+\left(y_M-y_O\right)^2}$ soit $OM=\sqrt{\left(\cos x-0\right)^2+\left(\sin x-0\right)^2}$ 
 
 d'où $OM^2=(\cos x)^2+(\sin x)^2$. 
 
 Or, le cercle trigonométrique est de rayon 1, donc $(\cos x)^2+(\sin x)^2=1$
\end{preuve}

\begin{notation}\\
 Pour simplifier l'écriture, on peut utiliser $(\cos x)^2=\cos^2 x$ et $(\sin x)^2=\sin^2 x$.
\end{notation}



%\parbox{0.8\linewidth}{
\begin{remarque}
\begin{itemize}
\parbox{0.68\linewidth}{
\item Pour $x$ un nombre de $\left]0;\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}\right[$, l'angle $\widehat{IOM}$ est un angle aigu.  \`A partir de la figure ci-contre, dans le triangle $OME$ rectangle en $E$, on a:\\
$\cos  \widehat{EOM}  = \dfrac{\TopStrut OE}{\BotStrut OM}= OE = \cos x$ d'où $ \cos x = \cos  \widehat{IOM}$.\\
$\sin  \widehat{EOM} =  \dfrac{\TopStrut ME}{\BotStrut OM} = ME = OF = \sin x$ d'où $\sin x=\sin \widehat{IOM}$.\\}
\hfill
%\hspace{-1.8cm}
\parbox{0.3\linewidth}{
\begin{tikzpicture}[general, scale=2.3]
 \draw (1,0) arc (0:90:1);
 \draw[axe] (0,0)--(1.2,0);
 \draw[axe] (0,0)--(0,1.2);
 \draw (0,0) node[below left] {$O$};
 \draw (1,0) node[above right] {$I$};
 \draw (0,1) node[left] {$J$};
 \draw (0.5,0.87) node[above right] {$M$};
 \draw (0.5,0) node[below, color=C1] {{\boldmath $E$}};
 \draw (0,0.87) node[left, color=C1] {{\boldmath $F$}};
 \draw[color=C1] (0.5,0.87)--(0,0);
 \draw[dashed, color=C1] (0.5,0.87)--(0.5,0);
 \draw[dashed, color=C1] (0.5,0.87)--(0,0.87);
 \draw[color=C1] (0.5,0) rectangle (0.4,0.1);
 \draw[color=C1] (0,0.87) rectangle (0.1,0.77);
\end{tikzpicture}}
\item Le réel $x$ compris entre $0$ et $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 2}$ permettant de placer le point $M$ est aussi  une mesure de l'angle $\widehat{IOM}$ dans une nouvelle unité de mesure, le \textbf{radian}.
\end{itemize}
\end{remarque}
%                     
%                     
% 
% 

\begin{propriete}[Valeurs remarquables]
% \begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\begin{tableau}[t]{\linewidth}{6}
 \hline 
 angle {\boldmath $\widehat{IOM}$}& $0\degremm$ & $30\degremm$ & $45\degremm$ & $60\degremm$ & $90\degremm$ \\
 \hline 
 \textbf{réel} {\boldmath $x$} & 0 & $\dfrac{\TopStrut \pi}{\BotStrut 6}$ & $\dfrac{\pi}{4}$ & $\dfrac{\pi}{3}$ & $\dfrac{\pi}{2}$ \\
 \hline 
{\boldmath $\cos x$} {\boldmath $\cos \widehat{IOM}$} & 1 & $\dfrac{\sqrt{3}}{2}$ & $\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ & $\dfrac{1}{2}$ & 0 \\
  \hline 
 {\boldmath$\sin x$} {\boldmath $\sin \widehat{IOM}$}& 0 & $\dfrac{1}{2}$  & $\dfrac{\sqrt{2}}{2}$ & $\dfrac{\sqrt{3}}{2}$& 1 \\
 \hline
 % \end{tabular}
 \end{tableau}
 
 
Le graphique ci-dessous permet de visualiser les valeurs remarquables résumées du tableau.  

\begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale=4,general]
\draw[axe] (0,0) -- (1.2,0);
\draw (1,0) node{$+$};
\draw (1,0)  node[below] {1};
\draw[axe] (0,0) -- (0,1.2); 
\draw (0,1) node{$+$};
\draw (0,1) node[left] {1};
\draw (1,0) node[above right] {$I$};
\draw (0,1) node[above right] {$J$};
\draw (0,0) node[below left] {$O$};
\draw (0:1) arc (0:90:1);
\draw[color=C1] (0.87,0.5) node[above right] {{\boldmath $N\left(\frac{\pi}{6}\right)$}};
\draw[color=C1] (0,0)-- (0.87,0.5);
\draw[dashed,color=C1,->](0.87,0.5)-- (0,0.5);
\draw[dashed,color=C1,->]  (0.87,0.5)-- (0.87,0);
\draw[color=C1] (-0.1,0.5) node {{\boldmath$\frac{1}{2}$}};
\draw[color=C1] (0.87,-0.1) node {{\boldmath$\frac{\sqrt{3}}{2}$}};
\draw[color=C1] (0:0.2) arc (0:30:0.2);
\draw[color=C1] (0.245,0.05) node {\footnotesize {\boldmath$30\degremm$}};
                    %
\draw[color=J1] (0.71,0.71) node[above right] {{\boldmath$P\left(\frac{\pi}{4}\right)$}};
\draw[color=J1] (0,0)-- (0.71,0.71);
\draw[dashed,color=J1,->] (0.71,0.71)-- (0,0.71);
\draw[dashed,color=J1,->] (0.71,0.71)-- (0.71,0);
\draw[color=J1] (-0.1,0.71) node {{\boldmath$\frac{\sqrt{2}}{2}$}};
\draw[color=J1] (0.71,-0.1) node {{\boldmath$\frac{\sqrt{2}}{2}$}};
\draw[color=J1] (0:0.3) arc (0:45:0.3);
\draw[color=J1] (0.325,0.13) node {\footnotesize{\boldmath$45\degremm$}};
                    % 
\draw[color=A1] (0.5,0.87) node[above right] {{\boldmath$M\left(\frac{\pi}{3}\right)$}};
\draw[color=A1] (0.5,0.87)-- (0,0);
\draw[dashed,color=A1] (0,0.87)-- (0.5,0.87);
\draw[dashed,color=A1] (0.5,0.87)-- (0.5,0);
\draw[color=A1] (-0.1,0.866) node {{\boldmath$\frac{\sqrt{3}}{2}$}};
\draw[color=A1] (0.5,-0.1) node {{\boldmath$\frac{1}{2}$}};
\draw[color=A1] (0:0.4) arc (0:60:0.4);
\draw[color=A1] (0.35,0.28) node {\footnotesize {\boldmath$60\degremm$}};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{propriete}

\begin{preuve}Les preuves seront étudiées au T.P. \ref{2G6_TP_preuvevaleurremarquable}\end{preuve}